%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2012-2013}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}

%% ------------ MACROS TIKZ ---------------

\colorlet{coul0}{white}
\colorlet{coul1}{blue!60}
\colorlet{coul2}{red!70}
\colorlet{coul3}{green!80}
\colorlet{coul4}{blue!40!green}
\colorlet{coul5}{yellow!90}
\colorlet{coul6}{blue!60!black}
\colorlet{coul7}{yellow!50!red}
\colorlet{coul8}{red!50!blue!50}
\colorlet{coul9}{black!60}
\tikzstyle{drawstyle}=[draw=black!80, thick, rounded corners=0]

\newcommand{\wangtile}[5]{
\begin{scope}[shift={#1}, scale=1/2, shift={(0,2)}]
\filldraw[fill=#2,drawstyle] (0,0)--(1,-1)--(2,0)--cycle;
\filldraw[fill=#3,drawstyle] (0,-2)--(1,-1)--(2,-2)--cycle;
\filldraw[fill=#4,drawstyle] (2,0)--(1,-1)--(2,-2)--cycle;
\filldraw[fill=#5,drawstyle] (0,0)--(1,-1)--(0,-2)--cycle;
%\draw[black!60, line width=1.5pt] (0,-2) rectangle (2,0);
\end{scope}}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 3 - Indécidabilité}

\vspace{6mm}

\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Réduction}}~~~Un problème $A$ est \emph{many-one réductible} à un problème $B$ s'il existe une fonction calculable totale $f:\N\rightarrow\N$ telle que $\forall x\in\N$, $x\in A \iff f(x)\in B$. On note alors $A\leq_m B$.}
%Un problème $A\in\P(\N)$ est \emph{Turing réductible} à un problème $B$ s'il existe une machine de Turing avec oracle $B$ qui décide $A$. On note alors $A\leq_T B$.\\
%On a $A\leq_m B\Rightarrow A\leq_T B$. La réduction many-one peut être vue comme une réduction Turing dans laquelle on ne fait appel à l'oracle qu'une seule fois, à la toute fin du calcul, et l'on est de plus obligé de renvoyer la réponse de l'oracle.}  
%\vspace{3mm}
%\bigredbox{Toutes les réductions de ce TD sont many-one et pourront être traitées aussi bien avec $\leq_m$ qu'avec $\leq_T$.}

\vspace{3mm}
\groupe{Problèmes classiques et théorème de Rice}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{Un \emph{énumérateur} est une machine de Turing spéciale qui ne tient pas compte de son entrée, ne s'arrête pas et possède, en plus de ses rubans de travail classiques, un ruban de sortie en écriture seule (la fonction de transition ne tient jamais compte de la lettre lue sur ce ruban) sur lequel la tête effectue systématiquement un déplacement vers la droite après chaque écriture.\\\\Un énumérateur écrit progressivement au cours de son calcul infini une suite de mots séparés par des blancs sur son ruban de sortie. Les mots de cette suite constituent le \emph{langage} de l'énumérateur.}

\exercice{}{}\\
Montrer qu'un ensemble est \emph{récursivement énumérable} (i.e. est le \emph{domaine} de définition d'une fonction calculable) \ssil est le langage d'un énumérateur.

\exercice{}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer par diagonalisation que le problème de l'arrêt est indécidable.
\item[\polygonb] Montrer par réduction que le problème de l'arrêt sur l'entrée vide est indécidable.
\item[\polygonc] Montrer par réduction que le problème de l'arrêt diagonal (arrêt de la machine de code~$n$ sur l'entrée~$n$) est indécidable.
\item[\polygond] Montrer par réduction que le problème du passage par un état~$q$ (en entrée le code d'une machine, son entrée et l'état~$q$) est indécidable.
\end{itemize}

\exercice{}{}\\
Les problèmes suivants sont-ils décidables ?
\begin{enumerate}[$\mathcal{P}_1$.]
\item Entrée : le code d'une machine de Turing\\Question : la fonction calculée par la machine est-elle totale ?
\item Entrée : le code d'une machine de Turing\\Question : la machine ne s'arrête-t-elle que sur un nombre fini d'entrées ?
\item Entrée : deux codes de machines de Turing\\Question : les deux machines calculent-elles la même fonction ?
\end{enumerate}

\exercice{}{}\\
Les ensembles suivant sont-ils récursifs ? Récursivement énumérables ? Co-récusivement énumérables ?
\begin{enumerate}[$\mathcal{E}_1 =$]
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(42)=\bot\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(42)+\varphi_n(54)=110\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(x)=x\text{ si }\varphi_x(x)=\bot\text{ et $0$ sinon}\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_{42}(n)=54\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_{n}\text{ ne s'arrête sur aucun multiple de $n$}\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_{n}(n)=n\}$
\end{enumerate}


\newpage
\groupe{Le castor affairé et autres fonctions non calculables}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Castor affairé}}~~~Il n'y a qu'un nombre fini de machines sur à $n$ états (sans compter l'état d'arrêt) travaillant sur un alphabet à $m$ symboles (en comptant le blanc), il n'y a donc en particulier qu'un nombre fini de telles machines qui s'arrêtent sur l'entrée vide. Cela justifie la définition des deux fonctions suivantes, appelées \emph{fonctions du castor affairé} (\emph{busy beaver}) :
\begin{itemize}
\item $\Sigma(n,m)$ est le nombre maximal de symboles non blancs laissés sur le ruban d'une machine de Turing à $n$ états et $m$ symboles après son arrêt sur l'entrée vide ;
\item $\sigma(n,m)$ est le nombre maximal de transitions effectuées par une machine à $n$ états et $m$ symboles avant son arrêt sur l'entrée vide.
\end{itemize}}

\exercice{Castor affairé}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Quel est le nombre de machines à $n$ états et $m$ symboles ?
\item[\polygonb] Le problème de l'arrêt sur l'entrée vide restreint à la classe des machine à $n$ états et $m$ symboles (où $n$ et $m$ sont fixés) est-il décidable ? Et le problème de l'arrêt ?\\
  \pomcroc{}~~It's a trap!
\item[\polygonc] Montrer (en utilisant le problème de l'arrêt) que $\sigma$ n'est majorée par aucune fonction calculable.
\item[\polygond] Justifier que $\Sigma(n,m)\leq\sigma(n,m)\leq\Sigma(n+K_{n,m},m)$ avec $K_{n,m}\geq0$ calculable. En déduire que $\Sigma$ n'est pas calculable.
\item[\polygone] Proposer des preuves \emph{directes} (sans réduction) de la non calculabilité de $\sigma$ et $\Sigma$.
\end{itemize}

\vspace{3mm}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
$n$&$\Sigma(n,2)$&$\sigma(n,2)$\\
\hline
$2$&$4$&$6$\\
$3$&$6$&$21$\\
$4$&$13$&$107$\\
$5$&$\geq4098$&$\geq47176870$\\
$6$&$\geq3,5\cdot10^{18267}$&$\geq7,4\cdot10^{36534}$
\end{tabular}
\caption{Meilleures valeurs connues pour $m=2$ et $2\leq n\leq6$}
\end{table}

\exercice{Castor version PCP}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Le problème PCP admet-il une solution pour le jeu de \emph{dominos} suivant $\left\{\begin{bmatrix}aaa\\a\end{bmatrix},\begin{bmatrix}a\\bbb\end{bmatrix},\begin{bmatrix}bb\\a\end{bmatrix},\begin{bmatrix}ba\\baa\end{bmatrix}\right\}$ ?\\
\pomcroc{}~~Again, it's a trap!
\item[\polygonb] La fonction $\mathcal{D}(n,m)$ qui à $(n,m)$ associe la longueur (en nombre de dominos) de la plus grande solution minimale au problème PCP parmi les jeu à $n$ dominos portant des mots de taille au plus $m$ sur un alphabet $\Sigma=\{a,b\}$ à $2$ symboles est-elle calculable ?
\end{itemize}

\newpage
\groupe{Autour de modèles de calcul à nageoires}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Pavages}}~~~Étant donné un ensemble $\mathcal{C}$ de \emph{couleurs}, une \emph{tuile de Wang} est une tuile carrée portant une couleur sur chaque côté. Formellement, une tuile de Wang est donc un quadruplet $(c_N,c_S,c_E,c_O)\in\mathcal{C}^4$. Un \emph{jeu de tuiles} $\tau\subseteq\mathcal{C}^4$ est un ensemble \textbf{fini} de tuiles de Wang.
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\wangtile{(0,0)}{coul1}{coul2}{coul3}{coul4}
\wangtile{(2,0)}{coul5}{coul1}{coul4}{coul3}
\wangtile{(4,0)}{coul3}{coul5}{coul2}{coul2}
\wangtile{(6,0)}{coul2}{coul2}{coul5}{coul3}
\end{tikzpicture}\end{center}
Un \emph{pavage} du plan discret $\Z^2$ est une application $p:\Z^2\rightarrow\tau$ qui associe à chaque case du plan une tuile du jeu $\tau$ de sorte que deux tuiles voisines (horizontalement ou verticalement) partagent la même couleur le long de leurs côtés adjacents.}

\exercice{Pavage avec tuile initiale}{}\\
On considère le problème de décision suivant : étant donnés en entrée un jeu de tuiles $\tau$ et une tuile initiale $t_0\in\tau$, existe-t-il un pavage par $\tau$ contenant la tuile $t_0$ ?\\
Montrer que ce problème est indécidable.\\
\pomcroc{}~~Fabriquer un jeu de tuiles afin de forcer le diagramme espace-temps d'une machine de Turing dans les pavages.

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Fractran}}~~~Fractran est un modèle de calcul exotique introduit par J.~Conway. Un programme Fractran est une suite finie de nombres rationnels :
$$\frac{p_1}{q_1},\ldots,\frac{p_n}{q_n}$$
Ce programme transforme un entier $k$ en le multipliant par le premier
rationnel $\frac{p_i}{q_i}$ de la liste tel que $k'=k\frac{p_i}{q_i}$ soit un
entier. Puis on recommence de même avec $k'$, etc. S'il n'est plus
possible de former un entier, le programme s'arrête.}
% Source : cours de J. Kari

\exercice{\pomme{}~~L'arrêt en Fractran}{}\\
Montrer que le problème de l'arrêt d'un programme Fractran est indécidable.\\
\pomcroc{}~~Simuler un automate à $2$ compteurs.

\groupe{Autour de problèmes mathématiques}

\exercice{\pomme{}~~Mortalité du produit de matrices}{}\\
% Source : cours de J. Kari
Un ensemble fini $\{M_1,\ldots,M_k\}$ de matrices $n\times n$ à coefficients dans $\Z$ est \emph{mortel} si l'on peut multiplier\footnote{On rappelle que le produit de matrices n'est pas commutatif.} des matrices de cet ensemble (dans un ordre arbitraire et en utilisant chaque matrice autant de fois que l'on souhaite) afin de former la matrice nulle.
\begin{itemize}
\item[\polygona] L'ensemble $\left\{\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2&0\\0&1\end{pmatrix}\right\}$ est-il mortel ?
\item[\polygonb] L'ensemble $\left\{\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}\right\}$ est-il mortel ?
\item[\polygonc] Montrer par réduction de PCP que le problème de la mortalité d'un ensemble de matrices $3\times3$ est indécidable.
\end{itemize}


%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
